婉容 文繡 簡邊個做老婆好？

婉容

文繡

一九二一年初，文繡刚过十一岁，宫里传来要为已退位但仍保留帝號的溥儀选择皇后的消息，她的五叔華堪（在清末也做过吏部尚書）来和母親蒋氏商量，要给文繡照个相片送去參加選妃。溥儀已經無心選皇后，拿筆隨便在圖冊上畫了一個圈，那個人就是文繡，但後來因為她相貌平平而當時選擇的貴妃婉容號稱滿洲第一美女，且家世顯赫，於是文繡成為妃子而婉容則是皇后。

1922年11月29日至12月3日，溥仪大婚，时长五天。29日，文绣嫁妆进宫。30日，婉容嫁妆进宫，行皇后册立礼[1]。随后未满13岁的文绣进宫，成了16岁的溥仪的淑妃。進宮後，文繡住在西六宮的長春宮，長春宮曾是慈禧太后住過二十三年的地方，裝飾華麗，陳設精美，但是文绣心情一直抑郁苦悶。文繡並未獲得溥儀的寵幸，她每天早上梳洗完畢，就先到溥儀的寢殿問安，再到婉容皇后和诸位太妃的寢宮中依序請安，之後回到她所居住的長春宮並關上宮門，過著簡單樸素的日子，她或刺繡或教導長春宮的宮女認字。文绣自幼喜歡讀書寫字，長春宮的西配殿承禧殿是她的書房，诸位太妃和宮中僕役都對文繡的嫻靜有禮讚譽有加，但這並未能改善溥儀對她的冷落，相反的，不論是在紫禁城、或於民國十三年隨溥儀岀宮之後，她和溥儀九年的婚姻，可以說是一段灰慘黯淡的歲月。

一九二四年聯同皇帝溥儀及皇后婉容離開紫禁城，前往天津張園暫住。

在一九二五年天津，溥儀下榻在張彪的私人花園中的一幢三層樓的白色小洋房裡，他跟婉容住在二樓，而把文繡拋在樓下，在一個農曆除夕的晚上，溥儀與婉容在寢宮嬉戲，這時，有宦官奏報淑妃用剪刀捅自己的小腹，溥儀生氣地說：「她慣用這伎倆嚇唬人。誰也不要理她！」而這件事也造成日後「刀妃革命」的導火線。

文繡在一九三一年申辦離婚手續，正式離開溥儀。離婚後，前清的舊臣力勸溥儀褫奪文繡的封號。

刀妃革命
编辑
一九三一年八月二十五日，文繡从天津住所静园出走，住进宾馆，並通过律师正式向溥儀要求離婚，原因是她再也承受不了溥儀對她的冷落，和宮中的不自由。這件事情對遜清皇室及前清王公大臣，還有溥儀本身都造成相當大的震撼，可以說是對舊式文化的一種挑戰。之後的兩個月，文繡堅持自我的想法，不顧家族的反對和指責，也不理睬溥儀聘請的律師所提出的和解方案，堅決的向天津地方法院要求和溥儀離婚。

当时，溥仪的代理律师为林棨和林廷琛，文绣的代理律师为张绍曾、张士骏和李洪岳。双方律师寻求庭外和解，于一九三一年十月二十二日达成离婚协议。[2]

文繡二叔的儿子文綺為此寫了一封信，並將之登在報上指責她：[3]

蕙心二妹鑒： 頃聞汝將與遜帝請求離異，不勝駭詫。此等事件，豈我守舊人家所可行者？我家受清室厚恩二百餘載，我祖我宗四代官至一品。且漫云遜帝對汝並無虐待之事，即果然虐待，在汝亦應耐死忍受，以報清室之恩。今竟出此，吾妹吾妹，汝實糊塗萬分，荒謬萬分矣！

而文繡也不甘示弱地回了一封信給文綺：[4]

文綺族兄大鑒： 妹與兄不同父，不同祖，素無來往，妹入宮九載未曾與兄相見一次，今我兄竟肯以族兄關係，不顧中華民國刑法第二百九十九條及三百二十五條之規定，而在各報紙上公然教妹耐死。又公然誹謗三妹，如此忠勇殊堪欽佩。惟妹所受祖宗遗训，以守法为立身之本：如为清朝民，即守清朝法；如为民国民，即守民国法。逊帝前被逐出宫，曾声明不愿为民国国民，故妹袖藏利剪，预备随逊帝殉清。嗣因逊帝来津，做民国国民一分子，妹又岂敢不随？既为民国国民，自应遵守民国法律。查民國憲法第六條，民國國民無男女、種族、宗教、階級之區別，在法律上一律平等。妹因九年獨居，未受過平等待遇，故委託律師商榷別居辦法，此不過要求遜帝根據民國法律施以人道之待遇，不使父母遺體受法外凌辱致死而已。不料我族兄竟一再誣妹逃亡也、離異也、詐財也、违背祖宗遗训也、被一般小人所骗也、为他人作拍卖品也... ...种种自残之语不一而足，岂知妹不堪在和解未破裂以前不能说出之苦，委托律师要求受人道待遇，终必受法律之保护。若吾兄教人耐死，系犯公诉罪。检察官见报，恐有检举之危险。理合函請我兄嗣後多讀法律書，向謹言慎行上作工夫，以免觸犯民國法律，是為至盼。

這封義正辭嚴的回信，和「皇妃與皇帝離婚」一事傳開後，被當時的人們稱之為「刀妃革命」。淑妃文繡的妹妹文珊，是她家族中唯一一位支持她與溥儀離婚的人。

溥儀不願鬧上法院，遂經雙方律師交涉“私了”，在經過兩個月的雙方律師簽字和談的結果是：淑妃文繡和清逊帝溥儀完全斷絕關係，溥儀必須支付五萬五千銀元作為贍養費，而文繡終身不得再嫁，雙方互不損害名譽。

文繡登報離婚，稱自己還是處女
1931年8月25日下午，文繡和妹妹文珊以及一名貼身太監離開靜園，真是揭開了和溥儀離婚的序幕。文繡要去哪裡？去了一家律師事務所，文繡通過律師向溥儀發了一封律師函，內容如下：
「事帝九年，未蒙一幸；孤枕獨抱，愁淚暗流，備受虐待，不堪忍受。今茲要求別居。溥應於每月定若干日前往一次，實行同居。否則唯有相見於法庭。」文繡的這段文章很容易理解，我跟了你溥儀9年時間了，可你一次都沒有跟我同房（我文繡還是處女）。我每天度日如年，孤枕難眠，這讓的日子慘不忍睹。現在我正式向你提出分居。以後，溥儀必須每個月跟我同房一次，否則，我只能到法院起訴離婚。

你揀黎做乜

兩個都係易服